% !TEX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
    W tym rozdziale przedstawiono wykorzystane zbioru danych, na których sprawdzowono poprawność implementacji algorytmu oraz przeprowadzono badania. Wszystkie zbiory zostały zbadane pod względem czystości, rozkładu wartości atrybutów, liczby unikalnych klas oraz liczby wystąpień każdej z klas. Sprawdzono także liniową separowalność zbioru poprzez zmniejszenie wymiarowości danych algorytmem TSNE, którego implementacja jest dostępna w bibliotece \texttt{sklearn}.

    \subsection{Iris}
    Jest to prawdopodobnie jeden z najbardziej znanych zbiorów danych występujący w literaturze na temat komputerowego rozpoznawania wzorców. Zbiór zawiera informacje na temat próbek w postaci różnych podgatunków irysów. Dla każdej próbki zbadano jego  średnią szerokość i długość płatka oraz szerokość i długość działki kielicha. Wszystkie wartości są wyrażone w centymetrach. Występujące podgatunki to: $Iris\ Setosa$, $Iris\ Versicolour$ oraz $Iris\ Virginica$. Dla każdego z podgatunków w zbiorze występuje jego 50 instancji. Oznacza to, że zbiór jest zbalansowany pod względem liczby klas.

    W zbiorze nie występuje brakujących wartości.

    \subsection{Glass}
    Zbiór danych $Glass$ zawiera informacje na temat cech badanego szkła w postaci jego indeksu refrakcyjnego oraz składu chemicznego w postaci udziału procentowego każdego z pierwiastków w masie całego szkła. Dla każdej próbki zostało określone jego pochodzenie: szkło budynku powstałe w procesie wytwarzania float (70 próbek), szkło budynku wytworzone w innym procesie (76 próbek), szkło wykorzystane do pojazdu wytworzone w procesie float (17 próbek), szkło wykorzystane do pojazdu wytworzone w innym procesie (instancje takiej klasy nie występują w tym zbiorze), szkło z kontenerów (13 próbek), zastawy stołowej (9 próbek) oraz przednich reflektorów (29 próbek). Dane były wykorzystywane do badań śledczych na miejscach zbrodni jako dowód. Poprawnie zaklasyfikowane szkło mogło ułatwić przeprowadzenie dochodzenia.

    W zbiorze nie występuje brakujących wartości.

    \subsection{Wine}
    Zbiór zawiera informacje pochodzące z analizy chemicznej winnic rosnących w tym jednym regionie Włoch, ale pochodzących z różnych upraw. Dla każdej z próbek została określone liczbowe parametry 13 atrybutów określających jeden z trzech typów wina. Początkowo zbiór zawierał około 30 atrybutów, ale z nieznanych bliżej przyczyn ta liczba została zmniejszona do 13 cech. Przykładowymi cechami są: kolor, zawartość magnezu, czy internsywność koloru.

    W zbiorze występuje 59 próbek klasy 1, 71 klasy 2 oraz 48 klasy 3. Nie występuje w nim brakujących wartości.

    \subsection{Pima Diabetes}
    Zbiór zawiera informacje pozyskane w trakcie badań cukrzycy przeprowadzonych na ludziach z  plemienia $Pima$ pochodzących z obszarów Ameryki Północnej. Przeprowadzenie tych badań akurat na tych ludziach wynika z faktu, że ci ludzie mają najmniej pomieszane pochodzenie z ludźmi z Europy, a także posiadają wysokie prawdopodobieństwo wystąpienia cukrzycy\footnote{http://diabetes.diabetesjournals.org/content/53/5/1181}. Co więcej, występuje u nich tylko cukrzyca typu 2, natomiast nie stwierdzono żadnego mechanizmu odpornościowego na cukrzycę typu 1 w ich organizmach. 

    Dla każdego z Indian określono takie parametry jak wiek, współczynnik BMI, liczba ciąży i innych. Dodatkowo określono, czy dany Indianin chorował na cukrzycę czy nie na podstawie wyniki testu. Wszystkie badane osoby to kobiety w wieku powyżej 21 lat.

    Zbiór jest bardzo niezbalansowany. Występuje 500 próbek z klasą 0 oraz 268 z klasą 1. W dodatku, 376 próbek ma wartości dla atrybutów równą 0 w sytuacji, gdy taka wartość nie powinna wystąpić, na przykład wiek. Ze względu na tak dużą liczbe nie podjęto próby usunięcia tych danych.

\end{document}